% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Fonction et programme de calculs

\begin{exercice}[Source=D'après DNB,Trajet={1,2}]
 %Asie 06/13
 
On considère le programme de calcul suivant : 

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}\hline
$\bullet~~$ Choisir un nombre\\
$\bullet~~$ Ajouter $5$\\
$\bullet~~$ Prendre le carré de cette somme\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quel résultat obtient-on lorsqu'on choisit le nombre $- 7$ ? 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Quel nombre peut-on choisir pour obtenir $49$ ? 
		\item Peut-on obtenir $- 25$ ? Justifier la réponse.
	\end{enumerate} 
\item On appelle $f$ la fonction qui, au nombre choisi, associe le résultat du programme de calcul. 
	\begin{enumerate}
		\item Parmi les fonctions suivantes, quelle est la fonction $f$ ? 
\[\begin{array}{l l}
	x \longmapsto x^2 + 25 &	x \longmapsto x^2+10x+25\\ 
	x \longmapsto x^2 + 5& 	x \longmapsto 2(x + 5)
	\end{array}\]
		\item Est-il vrai que $- 2$ est un antécédent de $9$ ? 
	\end{enumerate}		
\item
	\begin{enumerate}
		\item Résoudre l'équation $(x + 5)^2 = 25$. 
		\item En déduire tous les nombres que l'on peut choisir pour obtenir $25$ à ce programme de calcul. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $-7+5=-2$ et $(-2)^2=4$. Lorsqu'on choisit le nombre $-7 $, on obtient $4$. 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item En choisissant $2$, on obtient $2+5=7$ et $7^2=49$. 
		\item On ne peut pas trouver de résultat final négatif puisque celui-ci est un carré.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Pour tout nombre réel $x$, $f(x)=(x+5)^2=x^2+2 \times x \times 5 +5^2=x^2+10x+25$. 
		
		$f$ est donc la fonction $x \longmapsto x^2+10x+25$.	 
		\item $f(-2)=(-2+5)^2=3^2=9$ donc $-2$ est bien un antécédent de $9$ par la fonction $f$. 
	\end{enumerate}		
\item
	\begin{enumerate}
		\item Soit $x$ un nombre réel. 
		
		$(x+5)^2=25 \iff  x^2+10x+25=25 \iff x^2+10x=0 \iff x(x+10)=0 \iff x=0 \quad \text{ou} \quad x=-10$ 
		
		L'équation a deux solutions $0$ et $- 10$.
		\item Soit $x$ le nombre que l'on peut choisir pour obtenir $25$. 

	$f(x)=25 \iff (x+5)^2=25 \iff 		x=0 \quad \text{ou} \quad x=-10$. 
	
	Il faut donc choisir $0$ ou $-10$ pour obtenir $25$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Par exemple, si on choisit le nombre $4$, on obtient $4+5=9$ puis $9^2=81$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Quels nombres ont pour carré $49$ ?
		\item Quelle est la particularité d'un carré ? 
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item N'oublier pas que, pour tous réels $a$ et $b$, $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$.
		\item Cela revient à vérifier que $-2$ a pour image $9$ par la fonction $f$.
	\end{enumerate}		
\item
	\begin{enumerate}
		\item Penser à factoriser pour se ramener à une équation bien connue.
		\item On cherche donc les antécédents de $25$ par la fonction $f$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $4$. 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item $2$. 
		\item On ne peut pas trouver de résultat final négatif puisque celui-ci est un carré.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item C'est la fonction $	x \longmapsto x^2+10x+25$.	 
		\item C'est vrai. 
	\end{enumerate}		
\item
	\begin{enumerate}
		\item Il y a deux solutions $0$ et $- 10$.
		\item On peut choisir les nombres $0$ ou $- 10$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}